政府額外撥5億應付冬季高峯期 醫管局：已夠錢用

冬季流感高峯期持續，公院醫護壓力爆煲，政府宣佈會額外預留5億元應付今次冬季流感高峯期。食物及衞生局局長陳肇始表示，短中期方案協助醫管局解決醫護人手不足問題，而醫管局就強調，當局仍有額外4億元撥款可使用，相信已足以應付，但感謝政府再額外預留5億元，稱是「大放心」，讓同事知道財務上有支持。

行政長官林鄭月娥今早會見傳媒時表示，流感高峯期公立醫院無疑承受極大工作壓力，宣佈會為今次冬季流感高峯期額外提供5億元。食物及衞生局局長陳肇始上午11時舉行記者會交代詳情，短中期方案會協助醫管局解決醫護人手不足問題，她指早於去年5月已要求醫管局在就住人手規劃提交資料及解決方法。陳又指，政府已預留一次性5億元給2018/2019年使用，款項已直接撥到聯網，而上一年度的1.5億元儲備也會撥歸今年使用，醫管局有需要可向食衞局提出動用撥款。

醫管局聯網服務總監高拔陞表示，除早前已預先向各醫院聯網撥款5.2億元推行應對流感，醫管當局仍有額外4億元撥款可使用相信已足以應付，但感謝政府再額外預留5億元，稱是「大放心」讓同事知道財務上有支持。高拔陞表示現時最大困難是聘請人手，截至本月25日冬季服務高峰期已聘請994名兼職及臨時員工，另透過新的自選兼職辧公室已聘請76名醫護，會進一步加強特別酬金計劃（SHS）及按職級計算特別酬金，鼓勵資深醫護加班，亦會安排中介護士及兼職護理學生支援簡單程序。

早前公立醫院醫護集會對醫管局管理層表達不滿，高表示理解，指對於現有員工大部份撥款用於SHS，由於計劃下同事休班回來再加班，確實會覺得辛苦。農曆年假期即將展開，醫管局新年及其後一周將提供3,900個額外普通科門診名額，普通科門診數目亦將增加一間。陳肇始希望更多私家醫生，包括慈善團體的西醫及中醫診所在農曆新年期間開診，以紓緩公立醫院壓力。長期方案上，醫管局會繼續透過經常性撥款加開病床，增聘人手，並已經在過去10年增加6成政府資助醫學學位。

翻查資料，林鄭已非首次向醫管局作一次性撥款。去年1月底，不足1個月就導致85人因流感喪命，林鄭同樣在出席行會時宣佈為醫管局提供額外5億元撥款，冀透過增聘人手、減少文書工等紓緩醫護壓力。衞生服務界立法會議員李國麟批評上年度的撥款醫管局只花費了一半、即2.5億元在前線護士身上，未能有效運用額外撥款為醫護減壓。他認為今次5億撥款應全數用於解決前線問題，例如填補護士人手不足、處理沒有額外人手的情況下仍加開臨時病床、病床標準基數經常「搬龍門」等問題。

本身為醫生的公民黨立法會議員郭家麒要求醫管局應終止在流感高峯期間，仍然要醫護人員到內地上國情班的「反智」做法，並且暫停不必要的會議，使前線醫生和中層管理人員可以集中做好醫護工作，而港府下月公佈的預算案，就應該有具體計劃講述如何在未來10年增加1萬張病床。醫學界立法會議員陳沛然就認為醫護爭取較好的病房環境，以及較合理的醫患比例，保障病人安全，不想被誤解純粹為錢發聲。

醫管局短中長期措施減輕公院高峯期負擔

【短期】
● 預留額外撥款5億，醫管局有需要可隨時提出使用，令局方無後顧之憂
● 醫管局可將額外撥款用於聘請兼職醫護人員加班費、自選兼職計劃、文職職系特別加班工作費、檢視物資、儀器更換等
● 已呼籲私家醫生、中醫、慈善團體於農曆新年長假盡量應診，以減輕公院負擔

【中/長期】
● 局方一直透過經常性撥款加開病床、增聘人手
● 局方鼓勵接種季節性流感疫苗，推出疫苗資助計劃，盼藉此減低因流感而入院的機會
● 在2019/20至2021/22的大學資助學士學位醫療學額增加逾150個，包括60個醫科、60個護理、30個牙科、專職醫療學科等
● 未來各地區康健中心陸續落成、第一個醫療十年計劃料未來10年增加500張病床

醫管局可將額外撥款用於聘請兼職醫護人員加班費

請都冇請到，加咩班?

請人啦屌你老母

又話有錢駛人又唔見你請

有撚用，錢係重要。但唔係解決依家個問題既方法

唔夠膽攪每日150隻蝗
根本比斑蝗攪壞左個系統制度

醫局；太多錢啦 我地想引入大陸醫生姐

醫療喺啲發達國家都係唔夠錢使
HA咁串?

用錢解決政治問題

死柒婆又唔敢提單程證
5億有撚用呀

同皇上拎返審批權 你夠膽咩

等請支那醫生護士